\documentclass[%
	11pt,twoside,%
]{article}

%%%%%%%% METADATA TO FILL IN %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% AUTHOR: First name then last name                                %%
%% HEADAUTHOR: Last name only (should be automated)                 %%
%% PAGE: Starting page number for compilation (should be automated) %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\author{Анна Французова}
\newcommand{\headauthor}{Французова}
\setcounter{page}{31}
\title{Исследование мультистабильного восприятия}
%%%%%%%% END OF METADATA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{../../preamble}

\begin{document}
\maketitle

\section{Введение}
\label{sec:intro}
Мозг --- самый важный орган в нашем теле. Он управляет всем, что происходит с нами --- как мы думаем, как мы действуем, управляет всеми нашими эмоциями, чувствами, воспоминаниями. Исследуя его можно столкнуться с разнообразными интересными ситуациями, вопросами и загадками.

Почему каждый из нас видит мир по-разному? Должны ли мы верить нашим глазам? Каждый из нас так или иначе сталкивался с ситуациями, когда он не понимает, что он видит и почему он видит именно это. Для того, чтобы познакомиться с этим чуть-чуть получше и ответить на несколько наших вопросов мы углубимся в исследование человеческого мозга поглубже.


\section{Теоретическое обоснование }
\label{sec:theory}
\subsection{Человеческое восприятие}
 Восприятие --- процесс познания окружающего мира. Восприятие работает за счет человеческих органов чувств --- рецепторов. Все, что нас окружает так или иначе воздействует на наши рецепторы. Они собирают полученную информацию и далее за счет нервной системы она передается в человеческий мозг. Также важный аспект восприятия --- анализ полученных данных. Даже если рецепторы будут отлично функционировать, но не будет работать «осмысление» окружающего мира человек не сможет что происходит.

\begin{figure}[b]
    \centering
	\includegraphics[width=.6\textwidth]{img/bird}
    \caption{\label{fig:1} бистабильное изображение. Утка или заяц?}
\end{figure}

Мультистабильное восприятие --- процесс, при котором наш мозг способен видеть различные интерпретации изображения (рис.\ref{fig:1}), выбирает какая из интерпретаций является наиболее верной. В случае если наш мозг не может определиться он начинает колебаться между вариантами изображений, что и происходило, когда мы смотрели на бистабильные изображения.


Чтобы понять почему это происходит и почему мы видим именно то, что мы видим, для начала нужно разобраться как устроен наш мозг и как он работает.

\subsection{Структура нейрона}

%%%%%%%%
\begin{figure}[t]
	\begin{minipage}[b]{0.55\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/neuron}
		\caption{\label{fig:2} структура нейрона}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[b]{0.4\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/synapse}
		\caption{\label{fig:3} синапс, схема передачи электрического импульса}
	\end{minipage}
\end{figure}
%%%%%%%%

Человеческий мозг создан из нервных клеток --- нейронов(рис.\ref{fig:2}).

Сперва необходимо разобраться каково его строение. Нейрон состоит из пяти главных частей --- центральная часть --- «тело нейрона», дендриты, аксоны. (Дендритов как правило много, а аксон один), аксонный холмик и конечная часть нейрона --- терминаль. Дендриты отвечают за сбор информации. Они получают ее от других нейронов, от их аксонов. Они обмениваются сигналами в специальном месте под названием синапс.

 

\subsection{Что происходит?}
В терминали (на конце аксона) находятся нейромедиаторы (специальные вещества, которые используют нейроны для того, чтобы обмениваться сигналами). Когда по аксону из нервной клетки приходит нервный импульс, нейромедиаторы, которые находятся в синаптических пузырьках выбрасываются в синаптическую щель. (Нейронная теория утверждает, что между нейронными клетками есть небольшое пространство, называемое синаптическая щель). Они взаимодействуют с рецепторами, которые расположены на дендрите другой нервной клетки. Полученный от клетки сигнал меняет потенциал нейрона --- если сигнал возбуждающий, он увеличивает потенциал, если тормозящий -уменьшает. Таким образом сигнал может достигнуть определенного порога (потенциал действия). Также в аксонном холмике может произойти суммация сигналов (темпоральная суммация --- когда суммируются сигналы в одном месте, приходящие в разное время, пространственная суммация --- когда суммируются сигналы в разных местах, но в одно время). После пика активации (после преодоления порога) происходит рефракторный период, когда нейрон не восприимчив к каким-либо сигналам.

\subsection{Искусственные нейросети }
Если подобные процессы происходят в человеческом мозгу --- возможно ли это повторить в качестве модели? Как работает искусственная нейронная сеть? Для того чтобы ответить на эти вопросы можно рассмотреть модель био-нейрона --- перцептрон (компьютерная модель, созданная Фрэнком Розенблаттом). Дендриты в данной модели являются входами, а аксоны выходами. Очень важная вещь --- суммация (пространственная и временная суммация сигналов) это взвешенная сумма, тормозящими и возбуждающими сигналами в модели являются отрицательные и положительные числа, а синаптическая пластичность, чувствительность (это объясняет закон Хэбба --- нейроны, которые возбуждаются вместе, взаимодействуют вместе) --- удельный вес. Перцептрон не может симулировать все свойства нейрона, которые нам необходимы, он недостаточно реалистичен. Поэтому стоит рассмотреть рекуррентную сеть или сеть Хопфилда. Рекуррентность --- обратная связь, за счет которой нейрон получает обратную связь от своего предыдущего решения. Для работы перцептронов нужна определенная формула, которую мы спроектировали ---  функция активации.

\begin{captionedEquation}[!h]
   \begin{equation}
     X_i(t+1) = f(\eta_i(t + 1) + \zeta_i(t + 1) + \sigma_i)
   \end{equation}
\end{captionedEquation}

$X_i(t+1)$ --- итоговый электрический потенциал нейрона в след. момент времени.

$\eta_i$ --- накопленный потенциал определенного перцептрона.

$\eta_i(t + 1)$ --- накопленный энергетический потенциал в следующий момент времени.

$\zeta_i(t + 1)$ --- ингибиторный компонент (тормозящий), который симулирует рефракторный период.

\section{Психофизический эксперимент}
\label{sec:psycho}
Мы провели эксперимент, чтобы проверить, существует ли закономерность в длительности интерпретаций бистабильного состояния.

\begin{figure}[t]
    \centering
	\includegraphics[width=.4\textwidth]{img/cube}
    \caption{\label{fig:4} бистабильное изображение – куб Неккера}
\end{figure}


Для начала в качестве сбора данных мы использовали специальное бистабильное изображение --- куб Неккера(рис.\ref{fig:4}).


Это был наилучший вариант для подобного эксперимента, так как там всего лишь две интерпретации, и изображение не было цветным ли сложным. Мы использовали специальную программу, которая помогала нам считать длительность интерпретаций. Очень важно для того, чтобы результаты получались точными, не отвлекаться на посторонние звуки, шум, постараться концентрироваться на изображении. При смене интерпретации мы нажимали пробел, чтобы программа могла посчитать время. После поведения эксперимента все полученные данные мы занесли в отдельную таблицу. Затем длительность мы округлили до сотен --- из-за выбора единицы измерения (мс) в полученных данных присутствовала высокая точность, которая не позволяет оценить результат и увидеть закономерность — это исправляется округлением, что также убирает некоторые погрешности.

\begin{figure}[t]
    \centering
	\includegraphics[width=.8\textwidth]{img/freq}
    \caption{\label{fig:5} полученная гистограмма}
\end{figure}

Используя полученные данные, мы построили гистограмму (рис.\ref{fig:5}), на осях которой находились частота и длительность интерпретаций.

Построив гистограммы, мы подтвердили нашу гипотезу, что в длительности интерпретаций существует закономерность, поскольку гистограммы можно было описать за счет гамма-распределения. Если бы 

\section{Компьютерное моделирование}
\label{sec:comp}

\begin{figure}[b]
    \centering
	\includegraphics[width=.9\textwidth]{img/variations}
    \caption{\label{fig:6} два получившихся варианта матрицы}
\end{figure}

Наша гипотеза заключалась в том, что рекуррентность --- важный механизм мультистабильного восприятия. Разобравшись как устроены нейроны в нашем мозгу мы решили попробовать повторить это на компьютерной модели, основанной на принципе рекуррентности. Если бы наша модель не продемонстрировала бы мультистабильное восприятие то наша гипотеза была бы опровергнута. Решив, что куб Неккера --- стимул --- будет слишком сложным для нашего искусственного интеллекта, мы упростили его до матрицы. Мы взяли поле 12 на 13 клеток и раскрасили случайно выбранные клетки в черный цвет. Далее мы дважды изменили 15 случайных клеток, что дало нам два новых варианта матрицы (рис.\ref{fig:6}).

Наша сеть была натренирована распознавать эти две версии. Мы дали ей изначальную матрицу, чтобы посмотреть, как она будет ее интерпретировать. Если бы мы увидели, что нейросеть распознает эти две интерпретации по очереди мы бы получили свидетельство того, что наша модель поддерживает мультистабильное восприятие.

 Программа сгенерировала видеофайл, содержащий выходы нейросети для каждого момента времени.

Используя полученные данные, мы построили гистограммы (рис.\ref{fig:7}).

\begin{figure}[t]
    \centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth]{img/generated_freq}
    \caption{\label{fig:7}}
\end{figure}

Построив компьютерную модель нейронной сети, основанной на рекуррентности сигнала, мы показали, что нейросеть способна к мультистабильному восприятию, а также построив гистограмму длительности фиксаций, мы получили гамма распределение.
\newpage

\section{Выводы}
\label{sec:conclusions}
По результатам компьютерного моделирования и психофизического эксперимента можно сделать вывод, что хаотические процессы в мозге являются детерминированными. На это указывает то, что результаты описывались гамма распределением.  Мы вывели, что мультистабильное восприятие не является случайным процессом, но вероятностным. При этом, рекуррентность, вероятно, является достаточным компонентом механизма мультистабильного восприятия.


\end{document}